【明報】支那宋小莊：「全國性法律」 毋須在全國實施

最近香港社會對列入《基本法》附件三的全國法律，有一種說法，就是除在基本法第18條限制的「國防、外交和其他按本法規定不屬於香港特別行政區自治範圍的法律」之外，還必須在全國、全港範圍內實施，才可以列入；在香港特區局部地域內實施是不允許的。筆者讀過中國法律10年——本科4年，碩士、博士各3年——未聞此說。在回歸前後筆者也寫過〈香港基本法既是全國性基本法律又是特區重要法典的特徵〉，載於拙著《藏用集》（註）。 故提出疑慮，就教於方家。

法律的4種效力

在法理學和國際法學理論上，法律有屬地、屬人、屬事、屬時的4種效力。屬地效力，是指法律的空間效力；屬人效力是指法律對人的效力；屬事效力是指法律對有關事務的效力；屬時效力是指法律的時間效力。屬地效力有明確的地域範圍，對該地域上的人都有效，例如中華人民共和國、香港特區等，都有明確的地域範圍，有關法律對有關區域的人都有效。大部分中國法律都是這樣的。

對自然人而言，屬人效力通常是指具有本國國籍的人。屬人的效力未必與屬地效力相同，例如中國法律不但對內地的中國公民有效，對在內地以外的中國公民也有效。中國《刑法》不但有屬地效力，還有屬人效力。在普通法地區，法律的屬人效力又可稱為域外效力。美國稅法，對定居在外國的美國公民也具有屬人效力。

屬事效力，就是有關國家機構和工作人員處理有關的事務，要以該法律為依據，不得與此相牴觸。屬時效力，就是該等法律有明確的停止生效的期限。

全國性法律 與名稱無關

中國的法律都在全國有效，在一般情况下中國的法律是由全國人大、全國人大常委會制定。只要有「法」的稱謂，就在全國具有法律效力；但如沒有「法」的稱謂，但確由全國人大、全國人大常委會制定，也稱為法律。國務院的行政法規具有法律的同等地位，也在全國有效，也可以稱為法律。這些法律都是狹義性質的法律，該等法律被稱為「全國性法律」。基本法第18條所說「全國性法律」指的就是上述法律。這種狹義的定義，與基本法第8條所說廣義的法律的定義是不同——香港廣義的法律是包括條例、附屬立法、判例等。當然內地也有廣義的法律，包括國務院各部門規章，各地法規、規章等。

然而「全國性法律」的上述4個屬性並不是一樣的。例如《中華人民共和國民族區域自治法》是全國性法律，由全國人大制定，但在非民族區域自治地區就不適用。由於沒有列入基本法附件三，也不在香港特區使用。因此不能說全國性法律就一定在全國範圍的地域內使用。但是該法具有的屬事效力卻是全國性的，對於該法所載民族區域自治範圍內的任何事務，中華人民共和國的中央和地方各級國家機構都要依此辦事。因此全國性法律未必和全國地域有關；認為全國性法律就一定要在全國地域範圍內實施，是不正確的。

全國性法律也與法律的名稱無關。列入基本法附件三的全國性法律有13項：1.《關於中華人民共和國國都、紀年、國歌、國旗的決議》；2.《關於中華人民共和國國慶日的決議》；3.《中華人民共和國政府關於領海的聲明》；4.《中華人民共和國國籍法》；5.《中華人民共和國外交特權與豁免條例》；6.《中華人民共和國國旗法》；7.《中華人民共和國領事特權與豁免條例》；8.《中華人民共和國國徽法》；9.《中華人民共和國領海及毗連區法》；10.《中華人民共和國香港特別行政區駐軍法》；11.《中華人民共和國專屬經濟區和大陸架法》；12.《中華人民共和國外國中央銀行財產司法強制措施豁免法》；13.《中華人民共和國國歌法》。其中有5項採用決議、聲明和條例的名稱。但不論什麼名稱，都是全國性法律。

基本法是全國法律 空間效力限香港

全國人大制定的基本法本身也是全國性法律，不僅僅是香港特區法律，其4種法律效力也具有特殊性。該法既是全國性法律，在全國範圍內就要有統一的理解，這也是為何基本法第158條規定該法的解釋權屬於全國人大常委會的原因。如果屬於香港特區終審法院，就未必有這樣的統一認識。該法對香港特區任何事務的規定，不僅僅行政長官和香港特區要遵守，中華人民共和國中央和地方各級國家機構也都要遵守，都要依法處理該法規定的有關事務。

然而基本法的空間效力限於香港特區，在內地的地域範圍內並不適用，不發生地域效力，在澳門也不發生有關效力。內地居民只享有內地法律賦予的權利，不享有基本法賦予香港居民的權利。法律通常沒有規定結束的日期，基本法第5條卻規定「保持原有的資本主義制度和生活方式，50年不變」，故該法的時間效力至2047年，但不排除可以修改。因此「全國性法律」未必與全國地域有關，認為全國性法律就一定要在全國地域範圍內實施，也是不正確的。

現在的問題是，西九龍高鐵站內地口岸區實行的法律，可否通過基本法第18條在內地口岸區實施，不在該內地口岸區以外的香港特區任何其他地方實施。有些人認為是不可能的，理由是這樣做不符合「全國性法律是在全國範圍內實施」的定義。筆者找不到這樣的定義，這樣的定義想必是望文生義、顧名思義、想當然而已，這對法學的研究是十分危險而有害的。照這種邏輯推演，有些全國性法律也不在全國範圍內發生屬地效力，難道這些法律包括基本法都不是全國性法律嗎？

註：宋小莊《藏用集》，1998年5月，陝西人民出版社，頁336至352

作者是全國港澳研究會理事、深圳大學港澳基本法研究中心教授

宋小莊來稿原題：「全國性法律在全國範圍內實施嗎？」

明報編輯更改既標題：「全國性法律」 未必與全國地域有關

我用標題：「全國性法律」 毋須在全國實施

屌你老母！明報個賤編輯一見宋小莊來稿原題, 都覺得荒謬啦！

全國 性法律

明報, 真係賤中之賤

其編輯, 屬賤種中之極品

無毒……

基本法繼續無限加頁數

立法會可以解散lu

上世紀都吹過50年不變

呃傻仔

點玩呀

寫到1999

不如直接d 講「我話點就點」算啦

有毒氣體無害

粟米斑腩飯未必有石斑甚至粟米

係有害氣體無害

呃傻仔，邊個信

好似death note噉，愈嚟愈多規則，幾時要就幾時加

這樣不依基本法辦事，我們是堅決不會做的
我們一定依法治國，愛黨愛國

當年叫回歸, 信鄧小平嘅上下三代冚家剷晒都贖唔到罪

佢問過習大大未呀?